\section{Разработка веб-приложения для моделирования систем автоматического управления}

\subsection{Разработка клиентской части}

Клиентская часть будет в первую очередь предоставлять пользовательский интерфейс. Здесь пользователь сможет графически смоделировать схему САУ и запустить расчет этой схемы. Так же клиентская часть будет отображать результаты расчета пользователю. Разработаем клиентскую часть в соответствии с ранее спроектированными макетом пользовательского интерфейса, алгоритмом формирования графа и схемой взаимодействия с сервером.

\subsubsection{Блок с типовыми элементами систем управления}

Для отображения списка типовых элементов, типовых сигналов и других элементов САУ воспользуемся \textit{HTML}-тегами \textit{Unordered list} и \textit{List item} (\textit{<ul>} и \textit{<li>}). Для группировки элементов списка -- вложенные списки:

\begin{lstlisting}
<ul class="list-group">
    <li class="panel">
        <div class="panel-heading"> ... </div>
        <ul id="typical-elements">
            <li class="list-group-item">
                <div id="proportional"> ... </div>
            </li>
            <li class="list-group-item">
                <div id="integral"> ... </div>
            </li>
            ...
            <li class="list-group-item">
                <div id="conservative"> ... </div>
            </li>
        </ul>
    </li>
</ul>
\end{lstlisting}

Здесь используются классы из библиотеки \textit{Bootstrap} для красивого отображения элементов. В элементах \textit{<div>} с классом \textit{panel-heading} заполняются названия заголовков. В элементах с классом \textit{list-group-item} -- описание каждого из элементов.

Описание элемента состоит из графического элемента и названия. Графический элемент -- изображение в формате векторной графики \textit{SVG}. Это либо формула передаточной функции элемента, либо графическое изображение входного сигнала (рис. \ref{left-menu-elements}).

\addimghere{left-menu-elements}{0.4}{Примеры элементов левого блока меню}

Типовые звенья, добавленные в приложение:
\begin{itemize}
    \item пропорциональное звено;
    \item идеальное интегрирующее звено;
    \item апериодическое звено;
    \item апериодическое звено второго порядка;
    \item колебательное звено;
    \item консервативное звено.
\end{itemize}

Источники сигнала:
\begin{itemize}
    \item ступенчатое воздействие;
    \item линейное воздействие;
    \item прямоугольный сигнал;
    \item гармоническое воздействие.
\end{itemize}


Так же в списке элементов присутствуют сумматор и выходной сигнал.

\clearpage

\subsubsection{Основной блок для создания схемы}

Центральный блок является основным местом, где пользователь будет работать -- создавать и редактировать схему САУ. Он должен быть выполнен с помощью векторной графики, т.к. требуется динамическая перерисовка и точное позиционирование в координатном поле. Стандартным форматом для реализации векторной графики в \textit{HTML5} является формат \textit{Scalable Vector Graphic (SVG)}.

Для удобства пользователя добавим сетку, к которой будут привязываться элементы схемы - это позволит пользователю удобно и точно располагать элементы друг относительно друга и создавать не только рабочие, но и красивые схемы.

\begin{lstlisting}
<div id="scheme-wrapper">
    <svg id="scheme" width="1095" height="600">
        <defs>
            <pattern id="smallGrid" width="15" height="15" patternUnits="userSpaceOnUse">
                <path d="M 15 0 L 0 0 0 15" fill="none" stroke="gray" stroke-width="0.5"/>
            </pattern>
        </defs>
        <rect width="2000" height="2000" fill="url(#smallGrid)"/>
    </svg>
</div>
\end{lstlisting}

При перетаскивании элемента из левого блока на схему он помещается на схему и может быть перемещен с помощью мыши. Так же при добавлении элемента на схему, у него по сторонам появляются точки для соединения с другими элементами (рис. \ref{elements-on-scheme}).

\addimghere{elements-on-scheme}{0.8}{Примеры элементов на схеме}

Элементы соединяются друг с другом посредством связей. Связь создается путем нажатия и перетаскивания мыши от одной точки соединения к другой. Точки соединения могут быть входными, выходными и смешанными. Входные обозначаются пустой окружностью. Выходные и смешанные -- закрашенной.
От входной точки не получится провести исходящую связь, ровно как входящую связь не получится провести к выходной точке.

Смешанные точки присутствуют у элементов с одним входом и одним выходом для возможности их подключения как в одну сторону, так и в другую. Если из смешанной точки создается исходящая связь, то вторая точка этого элемента автоматически становится входной. И наоборот.

Связи автоматически огибают элементы (рис. \ref{links-on-scheme}).

\addimghere{links-on-scheme}{0.8}{ Примеры связей
а) в процессе создания; 
б) в готовой схеме}

\subsubsection{Блок с параметрами элементов}

При выборе элемента -- справа сбоку появляется блок с параметрами. В нем пользователь может сконфигурировать конкретный элемент схемы. Это могут быть коэффициент усиления и постоянная времени для апериодического звена или частота, амплитуда и время начала для гармонического входного сигнала (рис. \ref{aperiodic-harmonic-params}).

\addimghere{aperiodic-harmonic-params}{0.8}{ Примеры интерфейса для ввода параметров
а) апериодического звена; 
б) гармонического сигнала}

Так же в блоке параметров присутствует кнопка для удаления элемента. При удалении элемента автоматически удаляются все связи этого элемента и обновляются состояния точек входов-выходов у ранее связанных с ним элементов.

\clearpage

\subsubsection{Блок выбора способа расчета}

Для того, чтобы выполнить расчет системы, пользователь должен выбрать способ расчета в выпадающем списке верхнего меню (рис. \ref{chose-method}).

\addimghere{chose-method}{0.6}{Выбор способа расчета системы}

В списке способов расчета присутствуют:
\begin{itemize}
    \item переходная характеристика;
    \item импульсная характеристика;
    \item логарифмическая амплитудно-фазовая частотная характеристика;
    \item расчет динамических характеристик системы по входным сигналам.
\end{itemize}

Для каждого из способов расчета на сервере будет выделен отдельный сервис, который его обрабатывает.

\subsubsection{Формирование запроса на сервер}

После того, как пользователь выбрал способ расчета, происходит формирование запроса на сервер. Система проходит по всем существующим элементам и связям на схеме и упаковывает их в граф в формате \textit{JSON}.

\clearpage
\begin{lstlisting}
{
    "items": [
        { "id": "item1", "type": "element", "tf": "(2, [1, 0])"},
        { "id": "item2", "type": "summator"},
        { "id": "item3", "type": "input-signal",
          "input": "(1,1,2)", "inputType": "rectangular"},
        { "id": "item4", "type": "output-signal"}
    ],
    "links": [
        { "id": "link4", "start": "item1",
          "end": "item2", "positive": "false"},
        { "id": "link3", "start": "item1",
          "end": "item4", "positive": "true"},
        { "id": "link2", "start": "item2",
          "end": "item1", "positive": "true"},
        { "id": "link1", "start": "item3",
          "end": "item2", "positive": "true"}
    ],
    "time": "10"
}
\end{lstlisting}

Граф состоит из списка вершин -- элементов схемы и списка ребер -- связей между элементами.
Для каждого элемента сохраняется его идентификатор, тип, и параметры.
Для каждой связи -- связываемые элементы и тип связи (положительная или отрицательная).

Сформированный граф с дополнительными параметрами отправляются \textit{AJAX}-запросом на сервис, соответствующий выбранному типу расчета системы.

\subsubsection{Отображение результата расчетов в виде графика}

При успешном расчете сервер отвечает клиенту \textit{HTTP}-ответом с кодом 200 \textit{"OK"}. И в теле ответа присутствует ссылка на сформированное изображение с графиком поведения системы.

Данный график отображается в модальном окне с результатами расчета (рис. \ref{result-window}).

~

\begin{lstlisting}
<div id="image-wrapper">
    <img id="result-image" src="594633fc-fc07.png">
    <button class="btn" onclick="hideImage()">&#10006;</button>
</div>
\end{lstlisting}

\addimghere{result-window}{0.8}{Окно с результатами расчета}

Во время показа результата никакие другие элементы интерфейса не активны. Окно с результатами можно закрыть нажатием на крестик в правом верхнем углу.

В приложении В приведен полный исходный код клиентской части разработанного приложения.

\clearpage

\subsection{Разработка серверной части}

Разработаем серверную часть в соответствии с ранее спроектированными схемой взаимодействия с клиентской частью и алгоритмом обработки запросов.

\subsubsection{Обработка входящего запроса на сервер}

Для создания точки входа \textit{HTTP}-запросов в программу воспользуемся фреймворком \textit{Flask} на языке \textit{Python} -- он позволяет просто и быстро создавать серверную часть для веб-приложения.

Реализуем алгоритм обработки запросов серверной стороной. 

\begin{lstlisting}
@app.route('/step-response', methods=['POST'])
def stepResponse():
    systemTf = getSystemTf(request)
    x, y = step_response(systemTf, getTimeVec(request.time))
    filename = plotChart(x, y)
    return makeResponse(filename)
\end{lstlisting}

В приведенном участке исходного кода реализован расчет переходной характеристики системы.
С помощью декоратора \textit{app.route} мы определяем точку входа по протоколу \textit{HTTP}. В ней будет обрабатываться \textit{POST}-запрос по адресу \textit{step-response}. Запрос будет обрабатываться функцией \textit{stepResponse}.

Внутри этой функции вызывается другая -- \textit{getSystemTf} -- в ней выполняется первичная проверка данных и подготовка данных в формате библиотеки \textit{Control System Library}.

Далее вызывается функция \textit{step\_response} из библиотеки \textit{Control System Library}, в ней выполняется расчет. В качестве результата выступают два массива с координатами графика результата расчетов.

В следующей строке вызывается функция \textit{plotChart}, в ней вызывается библиотека \textit{Matplotlib}, формируется график результирующей и сохраняется в файл. Имя файла возвращается в качестве результата.

В последней строке мы формируем \textit{HTTP}-ответ и кладем в него имя файла, в который сохранен результат.

Схожим образом реализуем и другие расчеты. Импульсная характеристика:

\begin{lstlisting}
@app.route('/impulse-response', methods=['POST'])
def impulseResponse():
    systemTf = getSystemTf(request)
    x, y = impulse_response(systemTf, getTimeVec(request.time))
    filename = plotChart(x, y)
    return makeResponse(filename)
\end{lstlisting}

Логарифмическая амплитудно-фазовая частотная характеристика:

\begin{lstlisting}
@app.route('/bode-plot', methods=['POST'])
def bodePlot():
    systemTf = getSystemTf(request)
    bode_plot(systemTf)
    filename = plotBodeChard()
    return makeResponse(filename)
\end{lstlisting}

Годограф Найквиста:

\begin{lstlisting}
@app.route('/nyquist-plot', methods=['POST'])
def nyquistPlot():
    systemTf = getSystemTf(request)
    nyquist_plot(systemTf)
    filename = plotBodeChard()
    return makeResponse(filename)
\end{lstlisting}

И самый сложный расчет - расчет поведения системы при нескольких входных сигналах и нескольких выходных:

\begin{lstlisting}
@app.route('/forced-response', methods=['POST'])
def forcedResponse():
    systemTf, inputElements = getSystemTf(request)
    time = int(request.time)
    timeVec = getTimeVec(time)
    inputsVec = getInputsVec(inputElements, timeVec)
    x, Y = forced_response(systemTf, timeVec, inputsVec)
    lY = len(Y.shape)
    if lY == 1:
        filename = plotChart(x, Y)
    elif lY == 2:
        filename = plotCharts(x, Y)
    return makeResponse(filename)
\end{lstlisting}

Разберем детальнее каждый из шагов программы.



\subsubsection{Первичная обработка данных}

Внутри функции \textit{getSystemTf} у нас происходит первичная обработка данных. Для этого вызывается функция \textit{extractGraph}:

\begin{lstlisting}
def extractGraph(items, links):
    prepareItems(items)
    items = {item['id']: item for item in items}
    links = [(link['start'], link['end'], link['positive']) for link in links]
    return extractGraph_(items, links)

def extractGraph_(items, links):
    result = {}

    def addSrcLink(id, outputLink):
        node = result.get(id)
        if (not node):
            result[id] = (items[id], [], [outputLink], [])
        else:
            _, _, outputLinks, _ = node
            outputLinks.append(outputLink)

    def addDstLink(id, inputLink, positive):
        node = result.get(id)
        if (not node):
            result[id] = (items[id], [inputLink], [], [positive])
        else:
            _, inputLinks, _, inputPositives = node
            inputLinks.append(inputLink)
            inputPositives.append(positive)

    for link in links:
        addSrcLink(link[0], link[1])
        addDstLink(link[1], link[0], link[2])

    return result
\end{lstlisting}

\subsubsection{Перевод данных в формат модуля Control}

Перевод данных в формат модуля \textit{Control System Library} осуществляется в функции

\begin{lstlisting}
def getTransferFunction(graph):
    def graphToSystemElements(graph):
        result = {}
        i = 0
        o = 0
        inputInput = []
        orderedInputs = []
        outputOutput = []
        for key, value in graph.items():
            item, inputLinks, outputLinks, inputPositives = value
            inputs = []
            for _ in inputLinks:
                i = i + 1
                inputs.append(i)
            outputs = []
            o = o + 1
            outputs.append(o)
            if (item['type'] == 'element'):
                sys = tf2ss(getItemTf(item))
            elif (item['type'] == 'input-signal'):
                sys = ss([], [], [], 1.)
                i = i + 1
                inputs.append(i)
                inputInput.append(i)
                orderedInputs.append(item['id'])
            elif (item['type'] == 'output-signal'):
                sys = ss([], [], [], 1.)
                outputOutput.append(o)
            elif (item['type'] == 'summator'):
                D = []
                for positive in inputPositives:
                    if (positive == 'true'):
                        D.append(1.)
                    else:
                        D.append(-1.)
                sys = ss([], [], [], D)
            sysElement = (sys, inputs, outputs)
            result[key] = sysElement
        return result, inputInput, outputOutput, orderedInputs

    def getElementLinks(graph, systemElements):
        systems = []
        links = []
        for key, (item, _, outputLinks, _) in graph.items():
            sys, _, outputs = systemElements[key]
            systems.append(sys)
            for outputLink in outputLinks:
                oo = outputs[0]
                _, inputLinks,_,_ = graph[outputLink]
                _, inputs, _ = systemElements[outputLink]
                ii = inputs[inputLinks.index(key)]
                links.append([ii, oo])
        return systems, links
    systemElements, inIn, outOut, orderedInputs =  graphToSystemElements(graph)
    systems, elementLinks = getElementLinks(graph, systemElements)
    appended = append(*systems)
    connected = connect(appended, elementLinks, inIn, outOut)
    result = ss2tf(connected)
    return result, orderedInputs
\end{lstlisting}

Результатом этой функции является объект типа \textit{control.TransferFunction}, который можно использовать в дальнейших расчетах, передавая в другие функции библиотеки \textit{Control System Library}, такие как \textit{step\_response, impulse\_response, или forced\_response}. 

\subsubsection{Формирование изображения}

После выполнения расчетов мы имеем два массива с координатами. Для формирования изображения графика реализована функция \textit{plotChart}
\begin{lstlisting}
def plotChart(x, y):
    pyplot.plot(x, y)
    pyplot.grid(True)
    filename = str(uuid.uuid4()) + '.png'
    pyplot.savefig('img/' + filename)
    pyplot.close()
    return filename
\end{lstlisting}

В функции вызывается объект \textit{pyplot} из библиотеки \textit{Matplotlib}, он позволяет сформировать из массивов координат изображение. Изображение сохраняется в файл с расширением \textit{PNG} в директорию \textit{img}. Имя сгенерированного файла возвращается из функции для передачи в клиентскую часть.

В приложении Г приведен полный исходный код серверной части разработанного приложения.

\subsubsection{Размещение веб-приложения на хостинге}

После того, как веб-приложение написано, его требуется сделать доступным в сети Интернет.
Для этого требуется зарегистрировать доменное имя, выложить веб-приложение на хостинг и связать доменное имя с \textit{IP}-адресом сервера, на котором будет располагаться приложение.

Регистрацию домена осуществим через российского регистратора \textit{Beget.com} в зоне \textit{RU}.
Доменное имя должно быть простым и легко запоминаемым.

\textit{SymSim.ru} (сокращение от \textit{System Simulation}) удовлетворяет этим требованиям, зарегистрируем домен с этим именем.

Следующим шагом является размещение на хостинге. Для хостинга воспользуемся технологией \textit{Virtual Dedicated Server (VDS)}. Создадим недорогой виртуальный сервер на \textit{ArubaCloud.com} под управлением \textit{Ubuntu Server 16.04 LTS} и развернем на нем разработанное веб-приложение. Инструкция по разворачиванию приложения на хостинге находится в приложении [Е]

\addimghere{aruba-hosting}{1}{Виртуальный сервер в панели управления \textit{ArubaCloud.com}}

Последним шагом добавим в систему \textit{Domain Naming Service (DNS)} запись \textit{A}-типа для того, чтобы связать доменное имя и сервер хостинга:

\addimghere{symsim-dns}{1}{Редактирование \textit{DNS}-записей в панели управления \textit{Beget.com}}

После выполнения данных действий и некоторого ожидания наш сайт открывается в браузере по зарегестрированному адресу (рис. \ref{symsim-ru}).

\addimghere{symsim-ru}{0.8}{Сайт доступен по доменному имени \textit{www.symsim.ru}}

\subsection{Проверка результатов расчетов}

Для проверки результатов расчетов, сравним их с результатами в других программах для моделирования САУ -- \textit{MATLAB Simulink, SimInTeck} и \textit{SyAn}.

Сначала проверим расчет для схемы, состоящей из одного апериодического звена второго порядка (рис. \ref{test-symsim-aperiodic}).

\addimghere{test-symsim-aperiodic}{0.7}{Схема для проверки результатов}

Создадим аналогичную схему в других программных пакетах (рис. \ref{test-other-aperiodic}).

\addimghere{test-other-aperiodic}{0.6}{Схема из апериодического звена второго порядка в а) \textit{Simulink}; б) \textit{SimInTech}; в) \textit{SyAn}}


Сравним графики результатов расчетов.

\addimghere{test-symsim-aperiodic-result}{0.7}{Результат расчета в разрабатываемом приложении}

\addimghere{test-simulink-aperiodic-result}{0.6}{Результат расчета в \textit{MATLAB Simulink}}

\addimghere{test-simintech-aperiodic-result}{0.6}{Результат расчета в \textit{SimInTech}}

\addimghere{test-syan-aperiodic-result}{0.6}{Результат расчета в \textit{SyAn}}

Визуально графики не отличаются, приведем расчитанные значения в виде таблицы (табл. \ref{table-aperiodic-result}).

\begin{table}[H]
  \small
  \caption{Таблица с результатами расчетов для апериодического звена второго порядка}\label{table-aperiodic-result}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{ |X|X|X|X|X| }
      \hline Время  & \textit{SymSim}& \textit{Simulink}  & \textit{SimInTech} & \textit{SyAn}  \tabularnewline 
      \hline 1      & 0         & 0         &  0         & 0        \tabularnewline
      \hline 2      & 0.3376    & 0.3403    &  0.3402    & 0.3412   \tabularnewline
      \hline 3      & 0.8473    & 0.8494    &  0.8493    & 0.8517   \tabularnewline
      \hline 4      & 1.1236    & 1.124     &  1.1243    & 1.1245   \tabularnewline
      \hline 5      & 1.1533    & 1.153     &  1.1535    & 1.1529   \tabularnewline
      \hline 6      & 1.075     & 1.075     &  1.0745    & 1.0743   \tabularnewline
      \hline 7      & 1.002     & 1.002     &  1.002     & 1.002    \tabularnewline
      \hline 8      & 0.9743    & 0.9744    &  0.9742    & 0.9744   \tabularnewline
      \hline 9      & 0.979     & 0.979     &  0.979     & 0.979    \tabularnewline
      \hline 10     & 0.9929    & 0.9929    &  0.9928    & 0.9929   \tabularnewline
      \hline
  \end{tabularx}
\end{table}

Если взять за основу результат, рассчитанный в \textit{MATLAB Simulink}, то видим, что наш результат сходится с ним с некотрой погрешностью. Среднее значение ошибки -- 0.12\%, максимальное -- 0,79\%.

По такому же принципу сравним более сложную схему, взятую из лабораторной работы курса Моделирования систем управления -- <<Модель кристаллизатора УНРС по каналу регулирования>>. %todo нужна ссылка !!!

Требуется составить схему и рассчитать поведение для следующей системы.

\addimghere{lab-scheme}{0.8}{Схема из лабораторной работы <<Модель кристаллизатора УНРС>>}

Соберем её в нашем онлайн-сервисе и сторонних програмных пакетах.

\addimghere{test-symsim-lab}{0.9}{Схема из лабораторной работы в разработанной программе}

\addimghere{test-simulink-lab}{0.9}{Схема из лабораторной работы в \textit{Simulink}}

\addimghere{test-simintech-lab}{0.9}{Схема из лабораторной работы в \textit{SimInTech}}

\addimghere{test-syan-lab}{0.9}{Схема из лабораторной работы в \textit{SyAn}}

\clearpage

Сравним графики с результатами расчетов

\addimghere{test-symsim-lab-result}{0.8}{Результат расчета в нашей программе}

\addimghere{test-simulink-lab-result}{0.8}{Результат расчета в \textit{Simulink}}

\addimghere{test-syan-lab-result}{0.8}{Результат расчета в \textit{SyAn}}

Визуально графики не отличаются, сравним расчитанные значения в виде таблицы (табл. \ref{table-aperiodic-result}). Ограничимся сравнением только с \textit{MATLAB Simulink}.

Из таблицы видим, что наш результат сходится с рассчитанным в \textit{Simulink} с некотрой погрешностью. Среднее значение ошибки -- 0.18\%, максимальное -- 0.67\%.

Исходя из полученных результатов можно с уверенностью сказать, что разработанная программа расчитывает результаты с точностью, достаточной для выполнения студентами лабораторных работ.

\begin{table}[h!]
  \small
  \caption{Таблица с результатами расчетов схемы из лабораторной работы}\label{table-aperiodic-result}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{ |X|X|X| }
      \hline Время  & \textit{SymSim}& \textit{Simulink}  \tabularnewline 
      \hline 1      & 0         & 0         \tabularnewline
      \hline 2      & 8.298     & 8.296     \tabularnewline
      \hline 3      & 8.193     & 8.191     \tabularnewline
      \hline 4      & 2.863     & 2.855     \tabularnewline
      \hline 5      & -0.4402   & -0.4396   \tabularnewline
      \hline 6      & -0.1653   & -0.1647   \tabularnewline
      \hline 7      & 0.9532    & 0.9543    \tabularnewline
      \hline 8      & 1.007     & 1.007     \tabularnewline
      \hline 9      & 0.3428    & 0.3425    \tabularnewline
      \hline 10     & -0.08153  & -0.08177  \tabularnewline
      \hline 11     & -0.04367  & -0.04375  \tabularnewline
      \hline 12     & 0.1096    & 0.1097    \tabularnewline
      \hline 13     & 0.1246    & 0.1245    \tabularnewline
      \hline 14     & 0.04158   & 0.04163   \tabularnewline
      \hline 15     & -0.01326  & -0.01327  \tabularnewline
      \hline 16     & -8.292    & -8.304    \tabularnewline
      \hline 17     & -8.181    & -8.178     \tabularnewline
      \hline 18     & -2.847    & -2.839    \tabularnewline
      \hline 19     & 0.4417    & 0.4447    \tabularnewline
      \hline 20     & 0.1633    & 0.1627    \tabularnewline
      \hline 21     & -0.9546   & -0.9556   \tabularnewline
      \hline 22     &  -1.006   & -1.005    \tabularnewline
      \hline 23     & -0.3409   & -0.3406   \tabularnewline
      \hline 24     & 0.08217   & 0.08241   \tabularnewline
      \hline 25     & 0.0437   & 0.04346   \tabularnewline
      \hline 26     & -0.1099   & -0.1099   \tabularnewline
      \hline 27     & -0.1244   & -0.1244   \tabularnewline
      \hline 28     & -0.04159  & -0.04138  \tabularnewline
      \hline 29     & 0.01334   & 0.01335   \tabularnewline
      \hline
  \end{tabularx}
\end{table}


\clearpage
\subsection{Нагрузочное тестирование разработанного веб-приложения}

Для проверки работоспособности и устойчивости к нагрузке произведем нагрузочное тестирование веб-приложения. 

Воспользуемся сервисом для нагрузочного тестирования \textit{Loaddy.com}, бесплатный тариф позволяет нам проверить, как поведет себя веб-приложение при нагрузке до ста одновременно работающих пользователей. 

\addimghere{loaddy-result}{0.8}{Результаты нагрузочного тестирования \textit{Loaddy.com}}

На рисунке \ref{loaddy-result} видим, что веб-приложение ведет себя стабильно при нагрузке в сто одновременно работающих пользователей в течение десяти минут тестирования. Если потребуется определить максимальное пиковое количество пользователей, это возможно будет сделать на платном тарифе. И если окажется, что вычислительных мощностей окажется недостаточно для плановой нагрузки -- придется увеличивать мощности у хостинг-провайдера.

Вывод: итогом данной части является разработанное онлайн-приложение для моделирования САУ с графическим интерфейсом. Проведена проверка результатов расчетов, точность расчетов удовлетворяет требованиям. Проведено нагрузочное тестирование, которое показало, что приложение в состоянии выдержать нагрузку в сто одновременно работающих пользователей.

\clearpage

